% !TEX root = menschen-halten.tex
\section{Ausstattung des Unterschlupfs}
\label{equipment-furniture}

Ein Mensch ist ein wahrlich besonderes Haustier. Kaum ein Haustier benötigt derart viel Ausstattung, um ein halbwegs normales Leben zu führen. Die Kosten für eine neue Ausrüstung bei der Neuanschaffung eines Menschen können demnach hoch sein. Dafür belohnt Sie das neu gewonnene Haustier mit schönen Momenten, die Sie ohne ihn nie hätten. Eines vorweg: Die Grundausrüstung muss nicht teuer sein. Da es viele Menschenhalter gibt, gibt es auch ausreichend Ausstattung für Menschen zu kaufen. Gegen gebrauchte Gegenstände ist nichts einzuwenden. Wenn sie von hoher Qualität sind, dürfen Sie ohne Bedenken zugreifen. Hochwertige Gegenstände altern deutlich langsamer und leben länger. Sind sie defekt, lassen Sie sich auch leichter reparieren. Deshalb lohnt es sich, in hochwertige Ausrüstung für Ihren Menschen zu investieren. Wir stellen Ihnen die wichtigsten Ausrüstungsgegenstände vor, damit Ihr Mensch eine Grundausstattung hat, mit der er alles machen kann. 

\subsection*{Die Grundausstattung für angenehmes Wohnen}

Welche Dinge benötigt ein Mensch wirklich? Nun, wenn wir schauen, wo der Mensch ursprünglich lebte, dann lautet die Antwort kurz: Fast gar nichts. Menschen sind aufgewachsen ohne wirklichen Besitz. Sie nahmen sich, was die Natur ihnen gab. Damals mag es allgemeines Eigentum gegeben haben, was jeder nutzen konnte. Ein paar Besitztümer waren notwendig, um das eigene Überleben zu sichern. Neben der Unterkunft waren Werkzeuge und Gegenstände wie Waffen zur Jagd unentbehrlich. Auch gibt es Hinweise, dass der Mensch Spiele und Spielzeug bereits früh nutzte. Während die Entwicklung des Menschen voranschritt und er Dörfer, Städte, Straßen, Monumente, Statuen und Infrastruktur baute, änderte sich sein Bedarf. Strom, Wärme und fließendes Wasser gehören mittlerweile zum Standardrepertoire in den meisten Unterkünften, die es für Ihren geliebten Zweibeiner gibt. Auch in anderen Bereichen änderte sich das Zusammenleben. Gruppen wurden kleiner und Menschen leben häufiger alleine. Sie versammeln sich zu Veranstaltungen oder um auf die Arbeit zu gehen, um die Freizeit zu verbringen und um die Familie zu besuchen. Diese Änderungen brachten neue Anforderungen mit sich und neue Bedürfnisse.

\subsubsection*{Vier (oder mehr) Wände}

Das wichtigste Utensil für Ihren Menschen ist eine Unterkunft. Unterkünfte lassen sich kaufen oder mieten, abhängig von Ihrem Geldbeutel. Wie genau dieser Unterschlupf aussieht, hängt von den speziellen Bedürfnissen Ihres Menschen ab. Manche Menschen leben in riesigen Villen, manche in Vans, andere in einer kleinen Wohnung. Der Lebensstil Ihres Menschen entscheidet, welche Unterkunft sich am besten eignet. Manchen Menschen ist die Unterkunft weniger wichtig, andere verbringen Stunden um Stunden mit der Dekoration. Hören Sie Ihrem Menschen zu, was Ihm wichtig ist. Danach gibt es noch ein paar rationale Aspekte zu beachten. Achten Sie bei Anschaffung einer Unterkunft für Ihren Menschen auf folgende Punkte:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Lage.} Die Lage ist entscheidend bei der Wohnung. Sofern Ihr Mensch einer geregelten Arbeit an einem bestimmten Ort nachgeht, sollte die Distanz zu dieser möglichst gering sein. Erst danach bietet es sich an, die Distanz zu Freunden oder Familie zu verringern, da er bei ihnen voraussichtlich weniger Zeit verbringt als bei der Arbeit und der Weg dorthin entscheidend ist. Auch die Nähe zu Einkaufsmöglichkeiten ist entscheidend. Wenn Ihr Mensch in kurzer fußläufiger Distanz zu gewünschten Läden lebt, benötigt er keinen fahrbaren Untersatz, um sich mit Ausrüstung oder Lebensmitteln zu versorgen. Neben der Lage zu anderen wichtigen Orten im Leben Ihres Menschen ist auch die Lage innerhalb des Gebäudes wichtig, in welchem Ihr Mensch lebt. Wenn Ihr Mensch über einen fahrbaren Unterschlupf verfügt, spielt das weniger eine Rolle, da er seinen Standort wechseln kann. Handelt es sich allerdings um eine Wohnung\footnote{Eine beliebte Form eines Unterschlupfs mit einem festen Standort. Im selben Gebäude leben häufig zwischen sechs und über hundert anderen Menschen.}, ist die Ausrichtung der Wohnung und das Stockwerk eventuell für Ihren Menschen wichtig, weil es nur im Erdgeschoss üblicherweise einen Garten gibt. In einer Stadt hat Ihr Mensch mehr Optionen, um sich zu vergnügen, jedoch auch mehr Stressfaktoren wie Licht und Lärm. Auf dem Land hingegen vergeht die Zeit langsamer, es passiert weniger, doch sind auch Stressfaktoren geringer.
    \item \textbf{Größe.} Menschen freuen sich über mehr Platz, ausladende Räume und Freiraum, um sich zu entfalten. Als Faustregel gilt ein halber bis ganzer Raum pro Person in dem Haushalt. Die Räume sollten so groß sein, dass sie es erlauben, verschiedene Tätigkeiten in ihnen auszuführen, wie Schlafen, Essen, Bewegung, Sport, größere Tanzveranstaltungen oder verrückte Experimente.
    \item \textbf{Nachbarn.} Da der Mensch immer seltener mit seiner Familie zusammenwohnt, übernehmen andere Personen dieselben Aufgaben. Neben Freunden und Bekannten sind es Nachbarn, zu welchen der Mensch meist nur oberflächlichen Kontakt hält. Falls die Möglichkeit besteht, sollten Sie dafür sorgen, dass Ihr Mensch mit seinen Nachbarn zurechtkommt und nicht in eine Nachbarschaft zieht, die problembehaftet ist, auch wenn günstigere Preise verlockend sein können\footnote{Die Rechtsschutzversicherung mag an der Stelle vielleicht hilfreicher sein als fließendes Wasser.}
    \item \textbf{Strom.} Die meisten Menschen verfügen über elektronische Geräte, die mit Strom gefüttert werden wollen. Dafür benötigen Sie für das Heim Ihres Menschen entsprechende Anschlüsse. Meistens sind diese vorhanden, außer in stark abgelegenen Unterkünften. Doch auch hier ist eine Stromversorgung möglich. Fragen Sie im Zweifel nach.
    \item \textbf{Heizung/Kühlung.} Ein Unterschlupf dient primär dazu, Ihren Menschen von den Launen der Natur zu schützen. Regen, Sturm, ein Blizzard oder Tornado sind nicht besonders für einen Menschen zuträglich. Ebenso wenig wie dauerhafte Temperaturen unter zehn oder über fünfunddreißig Grad Celsius. In solchen Fällen empfiehlt sich eine Heizung oder Kühlung, damit Ihr Mensch Wohlfühltemperaturen um die neunzehn bis fünfundzwanzig Grad hat. Bei einer solchen Temperatur fühlt sich Ihr Mensch am meisten wohl\footnote{Wie in Kapitel \ref{environment-temperature} beschrieben, sollten Sie Ihren Menschen allerdings dennoch Hitze und Kälte ab und zu aussetzen, damit er adaptiv und robust bleibt}. 
    \item \textbf{Wasser.} Der menschliche Körper besteht zu rund siebzig Prozent aus Wasser und eine tägliche Zufuhr ist für ihn essenziell\footnote{Mehr dazu erfahren Sie in Kapitel \ref{food-water}.}. In manchen Ländern kann er das Wasser aus der Versorgung des Unterschlupfs als Trinkwasser nutzen. Falls dies nicht geht, ist die Wasserzufuhr immer noch nötig, um Körperpflege zu betreiben oder zu kochen, wohingegen Trinkwasser aus anderen Quellen zu beziehen ist.
    \item \textbf{Weitere Infrastruktur (optional).} Welches Kommunikations- und Unterhaltungsmedium bei Ihrem Menschen gerade aktuell sein mag, ist ein entsprechender Anschluss wahrscheinlich praktisch, wenn auch nicht notwendig zum Überleben. Internet- und Kabelanschluss sind geeignete Quellen, um Ihren Menschen mit anderen Menschen zu vernetzen und nicht nur, um ablenkende Inhalte per Bildschirm auf seine Netzhaut zu projizieren. 
\end{itemize}

Natürlich gibt es noch weitere Aspekte, die für Ihren Menschen in einem Unterschlupf praktisch sind. Die meisten dieser Dinge fallen jedoch unter \textit{nice to have, not need to have} und auf manche Aspekte eines Unterschlupfs hat Ihr Mensch keinen Einfluss. 

\subsubsection*{Vom Pferd bis zum Rennwagen -- Transportmittel}

Per pedes kommt der Mensch durchaus einige Kilometer weit (sofern er bereit ist zu gehen). Da ihn seine Füße jedoch mit vergleichbar langsamer Geschwindigkeit vorantragen, greifen Menschen häufig auf Transportmittel zurück, welche ihn an den Ort seiner Wahl mit weniger Aufwand bringen. Was in vergangenen Zeiten ein Tier übernahm, wurde über die Jahrhunderte von Maschinen abgelöst. Da Tiere einen Mehraufwand bedeuten und nicht einfach für Tage oder Wochen ohne Aufwand abgestellt oder gar verliehen werden konnten, waren Maschinen die naheliegende Lösung. Sie benötigen zwar ebenso einen Treibstoff und wollen gewartet werden, doch ist der insgesamte Aufwand überschaubar und für den Durchschnittsmenschen zu händeln. Je nachdem, wo sich Ihr Mensch befindet, müssen Sie Ihrem Menschen kein Fahrzeug kaufen, sondern er kann es für wenig Geld über einen vorbestimmten Zeitraum anmieten. Das ist praktisch, denn dann muss sich Ihr Mensch nicht um das Gefährt kümmern, sondern kann es nach Ende der Nutzungszeit abgeben.  

\begin{itemize}
    \item \textbf{Auto.} Ein Auto ist ein vierrädriges Verkehrsmittel, welches Ihren Menschen durch seine eigene Hand\footnote{Na gut, eigentlich übernimmt diese Aufgabe der Motor des Autos.} oder automatisiert von A nach B bringt. Diese Form des Individualverkehrs ist praktisch aufgrund der Flexibilität, doch vergleichsweise teuer. Diese Form der Fortbewegung schützt Ihren Menschen vor anderen Umwelteinflüssen, was es so beliebt macht. Beachten Sie allerdings, dass Ihr Mensch bei einer Fahrt ständig sitzt, was in Kombination mit einem Job mit ständigem Sitzen zu Problemen führt. Autos eignen sich auch als Transportmittel aufgrund ihres einladenden\footnote{Wortspiel!} Innenraums. Diese Verkehrsform steht im Verruf, weil zur Bewegung Ihres im Vergleich leichtgewichtigen Menschen einiges an Masse in Bewegung versetzt wird, was ineffizient ist. Rechnen Sie genau durch, ob ein solches Fahrzeug für Ihren Menschen eine sinnvolle Lösung ist und kaufen Sie Ihrem Menschen ein solches Gefährt nur, wenn Sie keinen Kredit dafür aufnehmen müssen. 
    \item \textbf{Fahrrad.} Ein Fahrrad ist ein zweirädriges Gefährt, das Ihren Menschen durch eigene Muskelkraft\footnote{Das ist nur der Fall, wenn es nicht elektrifiziert ist.}  Durch die Gegend bewegt. Ein Schutz vor der Umwelt ist nicht gegeben, was die Hürde erhöht, bei widrigem Wetter den eigenen Unterschlupf zu verlassen. Bei Schnee oder Regen ist dieses Gefährt gegebenenfalls untauglich, da es sich nicht für die Wege eignet und die Gefahr zu fallen besteht. 
    \item \textbf{Öffentliche Verkehrsmittel.} Verkehrsmittel, die von der gesamten Öffentlichkeit genutzt werden, sind häufig billiger als Invidiualverkehr, was mit sinkender Flexibilität erkauft wird. In manchen Fällen eignet sich diese Form des Verkehrs zur Fortbewegung nicht, da sie umständlich zu nutzen sind. Gerade in ländlichen Regionen sind sie nicht das erste Mittel der Wahl.
    \item \textbf{Flugzeug o.ä.} Ein Flugzeug ist ein Verkehrsmittel, was sich durch die Luft bewegt, statt an Land zu fahren. Falls Sie das nötige Kleingeld haben, kann dies ein netter Zusatz zu einem Fahrzeug sein. Bedenken Sie allerdings, dass Sie nicht nur die Anschaffungskosten, sondern auch den Unterhalt bezahlen müssen, der teuer ist. Des Weiteren ziehen Flugzeuge den Hass von Umweltaktivisten\footnote{Ganz dünnes Eis, wie an den Polkappen.} auf sich, dem Ihr Mensch potenziell nicht ausgesetzt sein will. 
\end{itemize}

\subsubsection*{Die Innenausstattung des Unterschlupfs}

Sobald Sie sich für einen Unterschlupf entschieden haben, der Ihrem Menschen zusagt, stehen Sie vor einer weiteren Frage. Ein leerer Unterschlupf ist schließlich unpraktisch. Er will ausgestattet werden mit Gegenständen, damit Ihr Mensch sein tägliches Leben sinnvoll verbringen kann. Wir stellen Ihnen die verbreitetesten Gegenstände vor und ob Sie sich für Ihren Menschen lohnen. 

\begin{itemize}
    \item \textbf{Schlafgelegenheit.} In verschiedenen menschlichen Kulturen gibt es große Unterschiede, in welcher Form Menschen schlafen. In einem gemeinsamen Bett für Paare, in Einzelbetten, auf dem Boden, auf Matten, in einem Schlafsack oder ohne alles nackt zusammengepfercht. Die Gemeinsamkeit ist, dass Ihr Mensch eine Schlafgelegenheit benötigt, denn er muss schlafen. Je nach Anspruch Ihres Menschen reicht ein einfaches Bett, eine Schlafcouch oder vergleichbar, solange er zur Ruhe kommt\footnote{Warum Schlaf für Ihren Menschen wichtig ist und wie Sie ihn ihm verbessern, erfahren Sie im Kapitel \ref{health-sleep}.}. Diese Schlafgelegenheit dient oft auch der Paarung, da sich Männchen und Weibchen leicht nahe kommen und die Gelegenheit nutzen, Nachwuchs zu zeugen (oder auch nur, um Spaß zu haben und die Beziehung aufzufrischen\footnote{Wir haben gehört, dass der Akt der Paarung mehr bietet als nur Nachwuchs. Unsere Forscher haben dies allerdings noch nicht bestätigen können.}). Eine gebrauchte Schlafgelegenheit reicht vollkommen aus. Aus hygienischen Gründen sollte die Schlafunterlage, die in direktem Kontakt mit Ihrem Menschen ist, alle fünf bis zehn Jahre ausgetauscht werden, da sich im Laufe der Zeit Schmutz und kleine Lebewesen einnisten, die Sie sonst nur mit einer starken Reinigung loswerden.
    \item \textbf{Möbel.} Möbel sind Einrichtungsgegenstände vor allem für den Innenbereich des Unterschlupfs. Man unterscheidet zwischen Behältnismöbeln (die zur Aufbewahrung anderer Gegenstände dienen), Tischen (als Ablage für Gegenstände), Sitz- und Liegemöbel (um Menschen darauf abzulegen). Möbel werden häufig industriell gefertigt, da das günstiger ist. Schreiner, Tischler oder vergleichbare menschliche Stellenbeschreibungen dienen allerdings auch der Herstellung von Möbeln. Übliche Materialien sind Holz, Stahl, Kunststoff oder Karton, wobei vor allem Holz seit langer Zeit der Hauptwerkstoff für viele Möbel ist. Wenn wir Behältnismöbel betrachten, so werden Sie einige davon benötigen, da Ihr Mensch im Laufe seines Lebens auf die Idee kommt, sich einige Gegenstände anzuschaffen. Diese Gegenstände wollen untergebracht werden, damit sie nicht lose und chaotisch im Unterschlupf Ihres Menschen herumfahren. Ordnung muss sein.
    \item \textbf{Stühle.} Sitzgelegenheiten sind Fluch und Segen zugleich. In der Geschichte der Menschheit haben die Vorfahren Ihres Zweibeiners früh Stühle erfunden und genutzt. Sie sind praktisch, weil ein Mensch sich nicht mehr hinknien oder -hocken muss, um sich zu setzen. Der Bewegungsumfang wird verkürzt und das Sitzen erleichtert. Mit der Konsequenz jedoch, dass Menschen, weil sie eben auch faul sind, den lieben langen Tag nur noch sitzen, was sich in einer Verkürzung der Sehnen und Bänder in den Beinen und unteren Rücken bemerkbar macht -- eine deutliche Einschränkung. Langfristige Gesundheit bedeutet auch, dass Ihr Mensch flexibel bleibt und sich bewegt, statt nur noch zu sitzen. 
    \item \textbf{Küche.} Eine Küche ist ein Gegenstand, der sich aus anderen Gegenständen zusammensetzt. Küchen dienen der Zubereitung und Aufbewahrung von Nahrung und beinhalten häufig Besteck, Kochutensilien wie Herd, Gaskocher, Öfen oder Mikrowellen, Kühl- oder Gefrierschränke, seltener auch Spülmaschinen\footnote{Es zieht sich wie ein roter Faden durch das Buch, dass sich Menschen das Leben in allen Bereichen erleichtern wollen.}. Ebenfalls enthälten Küchen oft auch Behältnismöbel wie Schränke mit Schubladen, um die Küchengegenstände aufzubewahren. Töpfe oder Pfannen werden in den Küchen aufbewahrt, um Essen zuzubereiten oder es zumindest aufzuwärmen\footnote{Falls Ihr Mensch mal wieder zu faul war, tz tz tz.}. In manchen Unterschlupfen sind die Küchen bereits Bestandteil, in anderen Fällen wollen diese erst angeschafft werden. Je nach Ausstattung und Qualität geben Sie für eine Küche mittelmäßig bis viel Geld aus. Beachten Sie allerdings, dass manche Menschen Küchen als Statussymbole sehen und teure Gegenstände verbauen lassen, die sie allerdings kaum nutzen. Machen Sie diesen Fehler nicht. Beobachten Sie Ihren Menschen im Alltag mit seinen Essgewohnheiten und entscheiden Sie dann, welchen Nutzen er aus einer Küche herausschlagen kann. 
    \item \textbf{Kleidung etc.} Alles, was Ihr Mensch zu seinem Leben benötigt, wird er sich selbst anschaffen. Lassen Sie ihm seinen individuellen Freiraum, um selbst zu entscheiden, ob und welche Dinge er benötigt\footnote{Aber geben Sie ihm den Rat mit, sich nur Gegenstände zuzulegen, welche \hyperref[buying-guide]{bestimmte Qualitäten} erfüllen.}. Auch Nutzgegenstände oder Werkzeuge wird Ihr Mensch nach Bedarf selbst anschaffen, ebenso Gegenstände für seine Hobbys.
    \item \textbf{Dekoration (optional.)} Gerade die Weibchen unter den Menschen haben die Tendenz, das eigene Zuhause zu verschönern. Sie bedienen sich an Dekorationsobjekten wie kleinen Figuren, Statuen, Pflanzen, Bildern von Angehörigen und Freunden, Schreinen, Altaren, Musikinstrumenten, Stichwaffen oder Bildern. Jede Form von Gegenstand, dessen Zweck die Betrachtung und der Genuss seiner Existenz ist und sonst keinem höheren Zweck dient, ist ein Dekorationsobjekt. Sie haben einen ästethischen Zweck und wollen abgestaubt werden. Deshalb bezeichnen sie Freunde des Minimalismus häufig als Staubfänger.
    \item \textbf{Tisch (optional).} Ein Tisch ist nicht nur eine Ablage, sondern ein Ort mit sozialem Kontext. An einem Tisch kann in einer Gruppe gegessen, Arbeit verrichtet, ein Hobby ausgeführt, Paarung initiiert oder ein Mord\footnote{Achtung: Kann Konsequenzen moralischer und gesellschaftlicher Natur nach sich ziehen. Nicht empfehlenswert.} verübt werden. Unabhängig von den Interessen Ihres Menschen bietet es sich somit an, dass Ihr Mensch einen Tisch und zusätzliche Sitzmöbel besitzt, um ein Zusammenkommen der Familie oder von Freunden und Bekannten zu ermöglichen. Sofern der Platz ausreicht, legen Sie Ihrem Menschen einen Tisch zu.
    \item \textbf{Sportgelegenheit (optional).} Wie Sie eventuell bereits wissen, sind Menschen \hyperref[movement-laziness]{faul}. Richten Sie Ihrem Menschen deshalb einen Platz ein, wo er leichten Zugang zu Sportutensilien hat. Abhängig davon, wie sich Ihr Mensch bewegt, lohnt es sich, die passende Ausrüstung zu haben. Sei es ein Power Rack, eine Fläche zum Austoben, ein Fußballfeld, eine Bowlingbahn, eine Schießanlage oder Bälle zum Spielen. Sofern sich die Ausrüstung für Ihren Menschen eignet, lohnt sich der Platz, da dadurch die Bewegungshürde stark gesenkt wird. 
\end{itemize}

\subsection*{Ein sicheres Zuhause}

Junge Menschenkinder erproben gerne mit Ihren Zähnchen, wie die Umwelt aussieht. Ihre Neugier kann die kleinen Racker sogar in Gefahr bringen. Doch nicht nur sie. Die meisten jüngeren Menschen, die noch lange kein Risiko haben, eine Wohlstandkrankheit zu bekommen, sterben an Unfällen in den eigenen vier Wänden. Von wegen ist es draußen so gefährlich. Im Innern eines Hauses lauern Gefahren, die sich vermeiden lassen. 

\begin{itemize}
    \item \textbf{Balanceakt.} Die größte Gefahr für Menschen geht von Stürzen aus. Wenn Ihr Mensch mit einem Putzeimer auf einer wackeligen Leiter steht, Gardinen auf einem umgedrehten Eimer aufhängt, mit einem Wackelbrett das Geschirr von Oma sortiert und dabei noch rutschige Schuhe trägt -- zack, liegt ihr Mensch auf dem Boden. Mit gebrochenen Knochen, kaputten Rücken, aufgeplatzten Wunden und im schlimmsten Fall ohne Ihre Hilfe in der Nähe\footnote{Weil Ihr Mensch das wieder heimlich machen wollte und Sie ihn immer belehren.} ist Ihr Mensch lange außer Gefecht gesetzt und trägt eventuell bleibende Schäden davon. Gerade ältere Menschen neigen zur Selbstüberschätzung und sind gemeinhin weniger stabil als angenommen. Geben Sie ihm deshalb rutschfeste Schuhe\footnote{Antirutschmatten in Nassbereichen sind unsexy, aber praktisch.}, eine stabile Leiter und gegebenenfalls Sicherung durch entsprechende Ausrüstung oder andere Menschen. Bei kleinen Menschen sollten alle Flächen, bei denen es abstürzen kann, mit einem Gitter oder vergleichbar abgesperrt werden. Ein totes Kind kann sich schließlich nicht mehr abhärten.
    \item \textbf{Schnitt (und Stich)!} Den zweiten Platz, dicht hinter Stürzen, nehmen Schnittwunden ein. Scharfkantige Dekoration ist primär für die kleinen Menschenkinder gefährlich, wohingegen scharfe Messer für Erwachsene eine Gefahr darstellen. Gerade wenn Menschen achtlos mit Messern in der Küche jonglieren, statt bei der Sache zu sein, landet ein Messer in der Hand. Die Gefahr geht ebenso von zersprungenen Gläsern, achtlosem Umgang mit Rasierklingen, Nagelpistolen, Dornen, Dornenkronen, Kakteen oder Schwertern aus. Wir empfehlen, dass Ihr Mensch diese sicher verstaut und nur dann herausholt, wenn Sie benutzt werden. Nur bei voller Konzentration sollten Sie eingesetzt werden.
    \item \textbf{Feuer frei.} Was haben Auftritte von einer bekannten deutschen Band gemein mit einer weiteren signifikanten Gefahr für Leib und Leben? Verbrennungen! Verbrennungen sind gefährlich, da sie ab einem gewissen Grad irreparabel sind und im schlimmsten Fall noch die Bude brennt. Verbrennungen verhindern Sie, indem Ihr Mensch sich nicht in heißen Dampf beugt, keine Herdplatten mit bloßen Händen anfasst (Achtung bei Kleinkindern), keine Deos mit Feuerzeugen kombiniert, Kerzen nicht unbeaufsichtigt lässt und brav kein Feuer in Innenräumen anzündet. Wenn sich Öl in einem Topf entzündet, besteht das geringe Risiko, dass Ihr Mensch auf dumme Gedanken kommt und das Feuer mit Wasser löschen will. Das ist nicht besonders schlau, weil es nicht funktioniert und etwas gefährlich ist\footnote{Wir neigen zu Untertreibungen, ups.}. Feuerlöscher sind hier praktisch, andernfalls Löschdecken.
    \item \textbf{Gift.} Menschen haben bereits seit Anbeginn ihrer Existenz den Hang zum Theatralischen. Nicht umsonst haben bereits diverse Menschen, die Ihre Herrscher oder andere unliebsame Personen loswerden wollen, sich an Giften bedient. Unterdessen haben Menschen in Ihren Haushalten ein ganzes Arsenal an Chemikalien und anderen gefährlichen Stoffen, die Ihr Mensch besser nicht zu sich nehmen sollte. Zigaretten, Reinigungsmittel, Lacke, Farben, Entkalkter, Rohrreiniger, Insektenspray, Industrienahrung oder ähnliches sind nicht zum Verzehr geeignet. Geben Sie Ihrem Menschen den Rat, alle gefährlichen Stoffe immer gut verschlossen und außer Reichweite des Nachwuchses aufzubewahren oder schauen Sie, dass diese erst gar nicht in seinem Haushalt aufzufinden sind. 
    \item \textbf{Schockeffekt.} Defekte elektrische Geräte, offenliegende Kabel, eine Teslaspule im Keller oder fragwürdig viele Batterien -- Stromschläge sind gefährlich und lassen sich vermeiden. Sorgen Sie dafür, dass Ihr Mensch keine gefährlichen Experimente mit Strom macht, keine Gabel in die Steckdose hält und Arbeiten an elektrischen Leitungen nur von einem Profi durchführen lässt. Das verhindert starke Verletzungen. 
    \item \textbf{Blubb und weg.} Hat Ihr Mensch einen Swimmingpool, einen Gartenteich oder Zugang zum Meer? Er sollte sich nicht ohne Aufsicht in die tiefen Gewässer begeben, wenn er nicht schwimmen kann. Ein früher Schwimmkurs verringert eine Gefahr des Ertrinkens, sofern Ihr Mensch dabei keine Drogen zu sich nimmt. Sanitäre Anlagen bergen eines geringes Risiko zu ertrinken, da sie für eine geringe Verletzungsgefahr gebaut werden. Ein Gitter oder Zaun helfen gerade bei kleinen Menschen\footnote{Die die Gefahr von Poseidons Fängen noch nicht abschätzen können.}.
    \item \textbf{Weglaufen.} Überprüfen Sie stets das Gehege Ihres Menschen, ob alle Löcher verschlossen sind, keine Stellen zum Klettern vorhanden sind und Ihr Mensch kein Loch gräbt. Der Mensch hat einen großen Fluchtinstinkt, weshalb es manchen Menschen in Gefängnissen gelingt zu fliehen. Auch wenn Sie alles bedacht haben, besteht das Risiko, dass Ihr Mensch versucht zu fliehen. Ein entsprechender Transponder unter seiner Haut ermöglicht, bei einer erfolgreichen Flucht in wiederzufinden und klar zu identifizieren. Machen Sie es sich deshalb zur Gewohnheit, regelmäßig die Fluchtmöglichkeiten zu beurteilen und seine Unterkunft neu zu sichern, damit Sie lange Freude an Ihrem Menschen haben werden. 
\end{itemize}

Mit diesen Maßnahmen verhindern Sie die größten Gefahren des Menschen -- die Gefahr von sich selbst und seiner eigenen Dummheit. Ob Sie es glauben oder nicht, die überragende Intelligenz des Menschen überträgt sich nicht auf alle Bereiche, weshalb es nicht ungewöhnlich ist, dass Ihr Mensch erst einen Abschluss in theoretischer Physik erhält und Minuten nach dem Abschluss verunglückt, weil er mit einem Skateboard in ein Auto gefahren ist. Unfälle passieren immer wieder und nicht alle lassen sich vermeiden. Damit Sie allerdings von Ihrem Menschen viel haben, optimieren Sie sein Zuhause hin auf höhere Sicherheit. 

\subsubsection*{Statistik des Risikos}

Unfälle sind jederzeit möglich. Ein Meteor kann vom Himmel fallen und Ihren Menschen treffen, er reagiert allergisch auf eine seltene Zutat im Essen und erstickt oder er dachte, die Waffe sei nicht geladen, während er sie sich an den Kopf hielt und mit einem Telefonhörer verwechselte\footnote{Darwin und die natürliche Auslese lassen grüßen.}. Wer will, sieht überall Gefahren und vermeidet jede Art von Kontakt mit der Außenwelt. Besonders panische und angsterfüllte Menschen überbewerten allerdings die von Medienberichten behandelten seltenen Schicksalsschläge und unterbewerten tatsächliche Risiken durch ungesundes Verhalten. Menschen sind nicht besonders gut darin, mit Zahlen umzugehen, weshalb Sie Ihrem Menschen noch so oft eine Statistik hinwerfen können, die zeigt, dass kaum eine Tätigkeit besonders gefährlich ist. Wenn Ihr Mensch einen Artgenossen hat, der bei einem Autounfall gestorben ist, wird er sogleich achtsamer sein, wenn er auch Auto fährt. Das ist normal, sollte aber sein gewöhnliches Leben nicht einschränken. Die meisten Gefahren, die sich ein Mensch einredet, sind theoretischer Natur und basieren auf Ängsten. Sie sollten wissen, dass dies auch für lebensverändernde Schritte gilt. Was ist, wenn Ihr Mensch scheitert? Die Gefahr sozialer Ächtung ist gegeben, aber das Risiko, in einem Standardleben zu verharren, ist häufig größer, als Ihr Mensch eingeht, wenn er Dinge in seinem Leben radikal\footnote{Vom lateinischen Wort \textit{rādīx}: Wurzel.} ändern will. Deshalb sprechen Sie ihm Mut zu, sichern Sie ihm gegebene Risiken ab und lassen Sie sich mit ihm auf eine neue, bessere Zukunft ein.
